# Basic TechDraw Tutorial/it
---
- TutorialInfo:/it   Topic:Modellazione   Level:Base   Author:[[User:WandererFan   WandererFan]]|Time:Meno di un'ora   FCVersion:0.17 o superiore   Files:[https://github.com/FreeCAD/Examples/blob/master/Basic_Part_Design_Tutorial_Example_017_Files/Basic_Part_Design_Tutorial_017.fcstd  Basic Part Design for v0.17 Sample]<br />[https://github.com/FreeCAD/Examples/blob/master/Basic_TechDraw_Tutorial_Example_Files/Basic_TechDraw_Tutorial.fcstd Basic TechDraw Tutorial Sample]}}

## Introduzione

Questo tutorial introduce il nuovo utente ad alcuni degli strumenti e delle tecniche utilizzate nell\'ambiente di <img alt="" src=images/Workbench_TechDraw.svg  style="width:24px;"> [Disegno tecnico (TechDraw)](TechDraw_Workbench/it.md). Questo tutorial non è una guida completa e esaustiva all\'ambiente TechDraw e molti dei suoi strumenti e delle sue funzionalità non sono trattati. Questo tutorial guida l\'utente attraverso i passaggi necessari per produrre i disegni tecnici della Parte descritta nel tutorial [Basi di Part Design 017](Basic_Part_Design_Tutorial_017/it.md).

## Prima di iniziare 

Scaricare il [file di esempio](https://github.com/FreeCAD/Examples/blob/master/Basic_Part_Design_Tutorial_Example_017_Files/Basic_Part_Design_Tutorial_017.fcstd) dal tutorial di Part Design.

## L\'obiettivo

In questo tutorial, si utilizzerà TechDraw per creare i disegni 2D della parte 3D sottostante. Creeremo più viste della parte e aggiungeremo le dimensioni chiave. Questo tutorial non userà tutte le funzionalità e gli strumenti disponibili all\'interno di TechDraw, ma dovrebbe essere sufficiente per fornire all\'utente una base su cui costruire le proprie conoscenze e abilità.



## La Parte 

![](images/Tut17_final_refined.png )

## Creare un disegno 

### Inizio

-   Prima di iniziare si possono regolare le [preferenze](TechDraw_Preferences/it.md). Vedere la nota 1.
-   Per prima cosa aprire il file contenente la parte 3D. Quindi assicurarsi di essere nell\'ambiente TechDraw.
-   Selezionare gli elementi nella finestra Drawing o nella vista combinata. La selezione in TechDraw funziona come nella finestra 3D. Gli oggetti diventano gialli quando il cursore è in posizione per selezionarli e diventano verdi quando vengono selezionati. Per selezionare più elementi usare il tasto **Ctrl** mentre si fa clic.

### Viste e dimensioni 

In TechDraw tutti i lavori iniziano con una Pagina. Le pagine sono basate sui modelli e contengono le viste.

1.  Per creare una nuova pagina cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_PageDefault.svg  style="width:32px;"> [Nuovo disegno standard](TechDraw_PageDefault/it.md).
2.  Fare clic sul Corpo nella [vista 3D](3D_view/it.md) o nella [vista combinata](Combo_view/it.md).
3.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_View.svg  style="width:32px;"> [Vista TechDraw](TechDraw_View/it.md). Questo aggiunge la vista alla pagina, che è appena stata creata.

Ora nella pagina c\'è una vista dall\'alto del corpo, però è un po\' piccola.

![](images/TDTut_TopView1to1.png )

1.  Selezionare la pagina nella [vista combinata](Combo_view/it.md) e scorrere fino alla proprietà Scala della scheda Dati.
2.  Cambiare la scala da 1 a 2 e premere **Invio**. La vista diventa più grande.
3.  Trascinare la vista dal blocco della documentazione in basso a destra della pagina.

![](images/TDTut_TopView2to1.png )


<div class="mw-translate-fuzzy">

Meglio, ma un po\' noioso. Aggiungiamo alcune dimensioni.

1.  Selezionare (tasto sinistro del mouse) il vertice in alto a sinistra (piccolo punto), quindi selezionare (**Ctrl**-tasto sinistro del mouse) il vertice in basso a sinistra.
2.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_VerticalDimension.svg  style="width:32px;"> [Nuova dimensione verticale](TechDraw_VerticalDimension/it.md). Trascinare il testo della quota lontano dal corpo.
3.  Provare di nuovo con i vertici in alto a sinistra e in alto a destra e <img alt="" src=images/TechDraw_HorizontalDimension.svg  style="width:32px;"> [Nuova dimensione orizzontale](TechDraw_HorizontalDimension/it.md).


</div>

![](images/TDTut_TopView2Dims.png )



### Testo editabile 

Bisogna aggiungere della documentazione al disegno.

1.  Fare clic sul quadratino verde accanto a Titolo nel blocco della documentazione. Si apre una finestra pop-up in cui si può cambiare titolo in qualcosa di più significativo.
2.  Solo per esercizio, mettere il proprio nome nel campo Designed by.

![](images/TDTut_DocBlock.png )

Miglioramenti. Aggiungere del testo alla pagina.

1.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_Annotation.svg  style="width:32px;"> [Annotazione TechDraw](TechDraw_Annotation/it.md). Al centro della pagina appare un blocco di testo.
2.  Trascinare il blocco di testo lontano dalla vista principale.
3.  Fare clic su Annotazione nella vista combinata e scorrere fino alla proprietà Testo nella scheda Dati.
4.  Fare clic nell\'area dati, fare clic sui puntini a destra del campo. Si apre una finestra pop-up in cui si può cambiare il testo in qualcosa di più significativo.

![](images/TDTut_Annotation.png )

Prima di lasciare questa pagina, vediamo come sarà quando la stamperemo.

1.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_ToggleFrame.svg  style="width:32px;"> [TechDraw Attiva/Disattiva cornice](TechDraw_ToggleFrame/it.md). I riquadri Vertices e View scompaiono. Per riaverli fare nuovamente clic su Attiva/disattiva.

![](images/TDTut_Toggle.png )

### Viste multiple di una singola parte 

Creiamo un disegno a vista multipla utilizzando un modello diverso come punto di partenza. Useremo la convenzione del primo angolo, ma potete passare al terzo angolo se questa è la convenzione locale che volete utilizzare.

1.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_PageTemplate.svg  style="width:32px;"> [Nuovo disegno da modello](TechDraw_PageTemplate/it.md). Appare una finestra di selezione dei file. Selezionare un file modello. Usare \"ANSIB.SVG\". Appare una nuova scheda.
2.  Selezionare \"Body\" e \"Page001\" (se nel documento ci sono più pagine, bisogna dire a TechDraw quale deve usare).
3.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_ProjectionGroup.svg  style="width:32px;"> [Nuovo gruppo di proiezioni](TechDraw_ProjectionGroup/it.md). Appare la familiare vista piccola al centro della pagina e nel pannello Azioni appare una finestra di dialogo.
4.  Fare clic su diverse caselle nella sezione Viste secondarie della finestra di dialogo.
5.  Trascinare la vista con l\'etichetta \"Front\". Tutte le altre viste si muovono con essa.
6.  Cambiare la casella a discesa Scala da Pagina a Personalizzata e cambiare la scala personalizzata in 2: 1. Premere il tasto **OK**.

![](images/TDTut_ProjGroup21.png )

1.  Nella vista denominata \"TopLeftFront\", selezionare i due vertici all\'estremità del bordo anteriore del pezzo.
2.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_LengthDimension.svg  style="width:32px;"> [Nuova lunghezza](TechDraw_LengthDimension/it.md). Trascinare il testo della quota lontano dal corpo.

### Collegare le quote al modello 3D 

Notate un problema con la dimensione che è appena stata creata?

![](images/TDTut_NewLengthDim.png )

Dalla prima parte di questo tutorial, sappiamo che il pezzo da lavorare è largo 53 mm, ma la nuova dimensione è 43.27. Questo perché \"TopLeftFront\" è una [proiezione isometrica](https://en.wikipedia.org/wiki/Isometric_projection), e il nostro primo disegno è stato invece una [orthogonal (multiview) proiezione](https://en.wikipedia.org/wiki/Orthographic_projection). Per ottenere il giusto valore, si deve collegare la dimensione direttamente al modello 3D.


<div class="mw-translate-fuzzy">

1.  Annotare il nome della dimensione difettosa nel pannello Combo. Ne avremo bisogno tra un minuto.
2.  Passare alla scheda 3D e selezionare i vertici alle estremità del bordo anteriore del pezzo. Selezionare anche Page001.
3.  Cliccare su <img alt="" src=images/TechDraw_LinkDimension.svg  style="width:32px;"> [Nuovo Link](TechDraw_LinkDimension/it.md). Nel pannello Azioni si apre una finestra di dialogo.
4.  Nella finestra di dialogo, spostare la dimensione dalla colonna Disponibile alla colonna Selezionato. Premere **OK**.
5.  Ritornare a Page001. Ora per la dimensione si dovrebbe leggere il valore corretto di 53. (se si continua a vedere 43.27, può essere necessario premere il pulsante **Ricalcola** o trascinare un po\' il valore della quota, fino a quando non cambia).


</div>



## Andare avanti 

In questo tutorial si dovrebbe aver imparato abbastanza su TechDraw per produrre un disegno come questo (by [NormandC](User_Normandc.md)). Vedere nota 2.

![](images/TDTut_FC018_TechDraw_Dim_Iso_View_01_NC.png )

TechDraw offre molte altre funzionalità da esplorare: viste di sezione, viste di dettagli, simboli Svg, immagini, tratteggio di facce.

## Note

1.  C\'è un eccellente set di preferenze suggerite in questa [discussione nel Forum](https://www.forum.freecadweb.org/viewtopic.php?f=3&t=30083#p248189).
2.  Questo disegno è stato prodotto con la versione 0.18. Mostra le dimensioni nel formato corretto per una vista isometrica. Nella versione 0.17 le linee di estensione sono perpendicolari al bordo invece che allineate con gli assi.



## Risorse aggiuntive 

-   File FreeCAD di questo esercizio per il confronto (realizzato con 0.17) [Download](https://github.com/FreeCAD/Examples/blob/master/Basic_TechDraw_Tutorial_Example_Files/Basic_TechDraw_Tutorial.fcstd)


 {{TechDraw Tools navi}} {{Userdocnavi
---



---
![](images/Right_arrow.png) [documentation index](../README.md) > [Tutorials](Category_Tutorials.md) > [TechDraw](Category_TechDraw.md) > Basic TechDraw Tutorial/it
